% Created 2022-10-03 Mon 23:01
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[letter,9pt,twoside,twocolumn,margin=.5in]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{etoolbox}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Tarea 2: Funciones generatrices II}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Tarea 2: Funciones generatrices II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.5)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}
Este documento presenta la solución a dos tipos de secuencias de
elementos ordenados bajo condiciones especificadas en cada caso. En el
primer problema la solución se encuentra descubriendo las secuencias y
los patrones que la determinan de manera que se encuentra una ecuación
compacta que entrega la solución. El segundo problema entrega un caso
restringido a lo estudiando en clases y se descubre como entregar un
vuelto cuando se limita la cantidad de monedas disponibles.
\end{abstract}

\section{Problema 1: Los paréntesis}
\label{sec:orgaedacc2}

Encuentre el número de parentizaciones bien balanceadas que tengan
exactamente \emph{n} abre paréntesis y \emph{n} cierra paréntesis. Una
parentización es bien balanceada si, al leerla de izquierda a derecha,
el número acumulado de abre paréntesis es siempre mayor que el de
cierra paréntesism excepto al final, en que son iguales. 

\begin{description}
\item[{()}] es válido
\item[{(()(()))}] es válido
\item[{()()}] es inválido
\item[{(()))(}] es inválido
\end{description}

Análisis mediante inspección, se realiza un análisis caso a caso para
una cantidad \emph{n}, desde 0 hasta que sea suficiente para descubrir el
patrón que permite modelar el sistema de paréntesis válido.

Definamos que \textbf{P\_k} es el conjunto de diferentes ordenamientos dada
\textbf{k} paréntesis.

Iniciamos con n=0, la cantidad de variantes es 0.

Para n=1 y n=2, se define la condición inicial en que:

\begin{description}
\item[{P\_1}] (), la cantidad de variantes es 1.

\item[{P\_2}] ()(), (()), la cantidad de variantes será 2, pero solo 1
válida.
\end{description}

Aquí se consideran además las variantes que no están encapsuladas,  no se deben
contar. Continuamos.

\begin{description}
\item[{P\_3}] ()()(), (())(), ()(()), las válidas serán: ((())), (()()),
en total: 2.
\end{description}

Se observa un crecimiento y, a hasta aquí podemos decir que son los
patrones \emph{semilla} o \emph{generadores} del resto. Con esto vemos lo
siguiente.

\begin{description}
\item[{P\_4}] Obviamos los patrones inválidos. Encontramos entre los
válidos lo siguiente: (((()))), (()()()), ((()())), (()(())),
(()(()())), ((())()), ((()())())
\end{description}

Estos patrones parecen ser muy \emph{lispeanos}, para evitar confusión a la
vista humana, \textbf{P\_4} se podría expresar también como.

\begin{description}
\item[{(P\_3)}] todas las variantes de \textbf{P\_3}
\item[{(P\_1 P\_1 P\_1)}] todos los \textbf{P\_1} encapsulados
\item[{(P\_1 P\_2)}] combinaciones de \textbf{P\_1} con \textbf{P\_2}
\item[{(P\_2 P\_1)}] combinaciones de \textbf{P\_2} con \textbf{P\_1}
\end{description}

Es decir, el entendimiento a que se llega, es que para cada \textbf{N} la
cantidad de variantes válidas será equivalente a encontrar las
diferentes combinaciones de enteros menores a \textbf{n} que sumen \textbf{n-1}.

Es decir, para \textbf{n=4} tendríamos:

\begin{description}
\item[{P\_3}] aporta 2
\item[{P\_1 + P\_2}] aporta 1 combinaciones
\item[{P\_2 + P\_1}] aporta 1 combinaciones
\item[{P\_1 + P\_1 + P\_1}] aporta 1
\end{description}

Esto es, un patrón que depende de las combinaciones de los patrones
anteriores de combinaciones de paréntesis válidos.

La forma de sumar \textbf{N} considera secuencialmente los enteros
anteriores. Entonces, de manera desagregada, por cada forma de obtener
N, se aplica la \emph{parentización} que nos permita expresar como una
expresión regular.

$$
V(N) = \prod_{i=1}^{N} (i)^\star 
$$

En el pre-espacio a \textbf{z}.

$$
V(N) = \prod_{i=1}^{N} \frac {1} {1-W(i)}
$$

Esto no sería válido, porque no considera que el orden de la
\emph{parentización} permite distinguir una de otra.

Hay que considerar también que, en el caso de la \emph{parentización}, será
necesario considerar el orden. Por lo que podemos establecer una tupla
de \textbf{P\_k} que se puedan permutar en diferente orden. Así:

\begin{description}
\item[{(P\_1, P\_2, P\_3)}] permite  \textbf{3!} diferentes ordenamientos.
\end{description}

Por lo tanto.

\begin{description}
\item[{(P\_1,\ldots{},P\_k)}] permitirá \textbf{k!} diferentes ordenamientos.
\end{description}

Pero también hay parentizaciones con \textbf{P\_k} repetidos. Así.

\begin{description}
\item[{(P\_1, P\_1, P\_2)}] permite  \textbf{3!/2} diferentes ordenamientos. Ya que
cada \textbf{P\_k} se puede considerar una instancia de clase, única pero
repetible.
\end{description}

Si \textbf{r} es la cantidad de elementos repetidos. Se necesita conocer en
realidad las \textbf{variaciones} de una tupla o serie de elementos \textbf{P\_k} en
una serie definida \textbf{s}.

Lo que nos permite deducir que el factor de ordenamientos se da en:

$$
Ord(s) =  \frac {k(s)!} { \prod_{j=1}^{C(s)} r_j!}
$$

Entonces, la cantidad de permutaciones únicas, o variantes,
considerando la cantidad de elementos repetidos por clase. Dada \textbf{C(s)} las clases diferentes.

\begin{description}
\item[{(P\_1, P\_1, P\_2)}] \(C(s) := \{P_1,P_2\}\)
\end{description}

Lo que nos permite encontrar que, por cada serie tendremos una
cantidad dada por cada conjunto \textbf{s} que define una tupla de elementos específicos:

$$
W(s) = \frac {k(s)!} { \prod_{j=1}^{C(s)} r_j!} \prod_{i=1}^{s} N(P_i)
$$

En que \textbf{N(P\_k)} será la cantidad de ordenamientos que entrega \textbf{P\_k} en particular.

Entonces, dado un \textbf{n} de paréntesis a ordenar, la cantidad de casos
posibles o \emph{parentizaciones} será definido por.

$$
N(P_n) = \sum_{s=1} W(s) = \sum_{s}^{s} \frac {k(s)!} { \prod_{j=1}^{C(s)} r_j!} \prod_{i=1}^{s} N(P_i)
$$

Bajo la restricción de que sus índices \(i:=\{1..k\}\) sumen \textbf{n-1} para
cada \textbf{s}. Es decir \textbf{s} se determina en base a todas las posibles sumas
de enteros inferiores a n, que den como resultado \textbf{n-1}.

\section{Problema 2: Vuelto con monedas limitadas}
\label{sec:org8d3ed3a}

Usando un enfoque similar a lo visto en clases, encontrar el número de
maneras de dar \$100 de vuelto suponiendo que se dispone de una
cantidad limitada de monedas. Formular una solución general y aplicar
para el caso:

\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
monedas & cantidad\\
\hline
\$100 & 3\\
\$50 & 6\\
\$10 & 8\\
\$5 & 15\\
\$1 & 24\\
\end{tabular}
\end{center}

De manera análoga a la solución vista en clases, el caso de entregar
una serie de valores que sumen \textbf{N} podemos definir usa serie de clases
disponibles.

$$
C(N) := {C_1,C_2,....,C_m}
$$

En que \textbf{m<=N}.Y cada índice está relacionado con el valor de la
clase, de manera preferente. Así \textbf{C\_5} entrega un valor de \textbf{\$5}.

Entonces, el \textbf{valor} de cada clase podremos definirla como:

$$
V(C_K) = K
$$

Los numerales o cantidad disponible para cada clase.

$$
K(N) := {K_1,K_2,....,K_m}
$$

Se tendrá una expresión tal que si una clase \textbf{C\_i} va acompañada de un
indicador de cantidad \textbf{\{n,m\}}, esta clase tendrá un operador de \textbf{n} a \textbf{m} posibles.

$$
C_i \{0,K_i\} = \sum_{j=0}^{K_i} {C_i^j}
$$

El total del vuelto será:

$$
Vuelto(N) = \prod_{i}^{m} C_i \{0,K_i\}
$$

Lo que nos permite expresar con sumas la ecuación.


$$
Vuelto(N) = \prod_{i}^{m} \sum_{j=0}^{K_i} {C_i^j}
$$

Teniendo en consideración que cada suma, con límites finitos se puede
escribir de la manera:

$$
\sum_{j=0}^{n} {r^j} = \frac {1-r^{n+1}} {1-r}
$$

Y, en el espacio \textbf{z} se puede expresar como.

$$
Vuelto(N) = \prod_{i}^{m} \frac {1-z^{{V(C_i)} (K_i + 1)} } {1 - z^{V(C_i)}}
$$

En concreto, para el caso solicitado, se tendrá la siguiente expresión.

$$
Vuelto(100) = \frac {1-z^{100*(3+1)}} {1-z^{100}} \frac
{1-z^{50*(6+1)}} {1-z^{50}}  \frac {1-z^{(10)*(8+1)}} {1-z^{10}}\frac
{1-z^{(5)*(15+1)}} {1-z^5} 
$$
$$
\frac {1-z^{(1)*(24+1)}} {1-z^1} 
$$
Aplicando la aproximación por \textbf{taylor} en la aplicación de cálculo, se
obtendrán 62 combinaciones diferentes para entregar el vuelto con las
cantidades entregadas.
\end{document}